% Estructura del documento como referencia para el futuro
%\part           Optional - for very large documents
%  \chapter      Top-level division
%    \section
%      \subsection
%        \subsubsection
%          \paragraph
%            \subparagraph


\part{Estudio Empírico}

\chapter*{Objetivos}

\section{Objetivo general}

Proponer un Universo para la ampliación de la infraestructura HTCondor del grupo de
investigación GRID de la Universidad del Quindío.

\section{Objetivos especificos}

\begin{enumerate}
    \item Determinar necesidades, oportunidades y/o problemas (NOP) con relación a lainfraestructura HTCondor del GRID.
    \item Identificar, analizar y caracterizar universos HTCondor y seleccionar un universo para lainfraestructura del GRID.
    \item Especificar el diseño arquitectónico requerido para la implementación del universoHTCondor seleccionado.
    \item Implementar un prototipo funcional del universo HTCondor seleccionado según el diseñoespecificado.
    \item Validar la implementación del universo HTCondor seleccionado según las NPO delGRID.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter*{Hipótesis y Variables}
\section{Hipótesis}
!TODO 
\section{Variables}
!TODO

\chapter*{Pregunta de Investigación}
¿Es justificable ampliar la implementación de la infraestructura HTCondor de GRID?

\chapter*{Justificacion}

En la actualidad, según Bianchi, Ariznabarreta y Repetto (2013) la computación distribuida
prueba ser una herramienta valiosa para la experimentación tanto científica, experimental como
práctica, en cualquiera de las especialidades de ciencias donde se las desee enmarcar (p.653). Un
claro ejemplo es el análisis de grandes cantidades de datos (Big Data Analytics), que según Tsai
et al. (2015) puede utilizar modelos de computación distribuida como uno de sus métodos para
gestionar enormes cantidades de información (p.1). Además, algunas aplicaciones de software
modernas dedicadas a la investigación y el deep learning requieren más recursos de los que un
solo nodo computacional puede proporcionar; en el caso de esta última, como argumentan Neil
Thomson et. al (2023, p. 1), si la carga computacional que requiere el deep learning continúa,
este terminará por volverse técnica y económicamente prohibitivo. Además de las anteriores
disciplinas, también se sirven de la computación distribuida herramientas como BLAST, para la
búsqueda de alineamiento de secuencias de ADN o proteínas en bioinformática (Meng y Thain,
2017), como también MetaPhlAn, un software diseñado para analizar la composición de
comunidades microbianas a partir de secuenciación metagenómica (Bianchi, O. M.,
Ariznabarreta Fossati, J. I., y Repetto, A. J. M. (2013). Construyendo un sistema de cómputo
distribuido multipropósito [Documento en línea]. Repositorio SEDICI, Universidad Nacional de
La Plata. https://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/27283Sorribes et al., 2024, p. 1453) o
TensorFlow, utilizado para la creación, entrenamiento y despliegue de modelos de machine
learning y deep learning (Morell y Alba, 2022, p. 54), son ejemplos de esta tendencia.
Además de lo anterior, debe tenerse en cuenta que GRID realiza investigaciones en temas afines
con las redes de computadoras, sistemas distribuidos, seguridad informática, entre otros. La
investigación interdisciplinaria y los proyectos con universidades de primer nivel, tanto
11
nacionales como internacionales, son también objetivos alineados con la misión heredada del
GRID como lo manifiestan sus integrantes. Así, ampliar la infraestructura HTCondor existente
para que soporte un universo adicional y de interés para el GRID representa un paso estratégico
para alcanzar estos objetivos.
En este contexto, surge una pregunta relevante para el entorno de la Universidad del Quindío:
¿Es justificable ampliar la implementación de la infraestructura HTCondor de GRID? Se
considera que la respuesta es afirmativa. Factores como el incremento en la capacidad
investigativa, el aprovechamiento de recursos computacionales sub utilizados, la colaboración
con otros grupos de investigación tanto locales como de otras universidades y la mejora en la
competitividad de la Universidad del Quindío son razones alineadas con la misión institucional
así como del GRID.


\chapter*{Metodología}
Aqui va la metodología
